
---
title: 重积分求和
taxon: problem
index: [](./index.md)
---

$\gdef\spaces#1{~ #1 ~}$
$\gdef\d{\operatorname{d}}$

$$
\sum_{n=0}^\infty \frac{1}{(3n+1)(3n+2)(3n+3)}
$$

记 $f(x) = \sum_{n=0}^\infty \frac{x^{3n+3}}{(3n+1)(3n+2)(3n+3)}$, 所求即为 $f(1)$. 考虑 $f(x)$ 是因为 

$$ f'''(x) = \sum_{n=1}^\infty x^{3n} = \frac{1}{1-x^3} $$

这就允许我们将求和写为积分. 首先回忆

$$
f(x) \spaces= f(0) + \int_0^x f'(t) \d t
$$

这是 [Newton--Leibniz 公式](../微积分/newton-leibniz.md) 的应用. 又由于此处 $f$ 及其一二三阶导数在 $0$ 处均为零. 这就有

$$
f(x) \spaces= \int_0^x \int_0^z \int_0^y f'''(t) \d t \d y \d z
$$

此时 $f(1)$ 的计算就转化为下面这个积分.

$$
\int_0^1 \int_0^z \int_0^y \frac{1}{1-t^3} \d t \d y \d z
\spaces=
\int_0^1 \frac{1}{1-t^3} \int_t^1\int_y^1 \d z \d y \d t
$$

先计算 $\int_t^1\int_y^1 \d z \d y = \int_t^1 (1-y) \d y = \frac{1}{2} - t + \frac{t^2}{2}$. 然后整理

$$
\frac{\frac{1}{2} - t + \frac{t^2}{2}}{1-t^3} \spaces= \frac{1-2t+t^2}{2(1-t)(1+t+t^2)}
$$

这里分子是 $(1-t)^2$. 因此 $f(1)$ 变为

$$
\frac{1}{2} \int_0^1 \frac{1-t}{1+t+t^2} \d t
$$

为此, 我们只需将分母 $1+t+t^2$ 写为 $(t+\frac{1}{2})^2+\frac{3}{4}$. 令 $u = t + \frac{1}{2}$, 这样

$$
\begin{aligned}
\int_0^1 \frac{1-t}{1+t+t^2} \d t
&\spaces= \int_{\frac{1}{2}}^\frac{3}{2} \frac{\frac{3}{2} - u}{u^2 + \frac{3}{4}} \d u \\
&\spaces= \frac{3}{2} \int_{\frac{1}{2}}^\frac{3}{2} \frac{\d u}{u^2 + \frac{3}{4}} - \int_{\frac{1}{2}}^\frac{3}{2} \frac{u \d u}{u^2 + \frac{3}{4}} \\
&\spaces= \frac{3}{2} \cdot \frac{2}{\sqrt3} \tan^{-1} \frac{2u}{\sqrt3}\bigg|_{\frac{1}{2}}^{\frac{3}{2}} + \frac{1}{2} \log \Big(u^2+\frac{3}{4}\Big) \bigg|_{\frac{1}{2}}^{\frac{3}{2}} \\
&\spaces= \frac{\pi\sqrt 3}{6} - \frac{\log 3}{2}
\end{aligned}
$$

所以 $f(1) = \frac{1}{2}\square = \frac{\pi}{4\sqrt 3} - \frac{\log 3}4$.
