
---
title: 二项分布
term: Binomial Distribution
tag: [](./index.md)
asref: true
---

$\gdef\spaces#1{~ #1 ~}$
$\gdef\E{\mathbb{E}}$

随机变量 $X$ 表示 $n$ 重 [Bernoulli 试验](./Bernoulli试验.md) 中事件 $A$ 发生的次数, 记每次试验中事件 $A$ 发生的概率为 $p$, 则 $X$ 的分布律为

$$
P(X=k) \spaces= {n \choose k} p^k (1-p)^{n-k}
$$

其中 $0<p<1$, 则称 $X$ 服从参数为 $n,p$ 的 [二项分布](./二项分布.md), 记为 $X \sim B(n,p)$. 特别的, $n=1$ 时的 [二项分布](./二项分布.md) 也称为 $0\text{-}1$ 分布、Bernoulli 分布或两点分布. 

[二项分布](./二项分布.md) 用于符合以下特征的试验:

- $n$ 次独立重复试验. 
- 每次试验 $P(A)=p$ 相同, 观察 $A$ 是否发生. 
- 研究 $A$ 发生的次数 $X$. 
- etc. 

[二项分布](./二项分布.md) 的 [期望](./期望.md) 按定义即可算得

$$
\begin{aligned}
\E(X)
&\spaces= \sum_{0 \le k \le n} k {n \choose k} p^k (1-p)^{n-k} \\
&\spaces= \sum_{1 \le k \le n} n {n-1 \choose k-1} p^k (1-p)^{n-k} \\
&\spaces= np \sum_{1 \le k \le n} {n-1 \choose k-1} p^{k-1} (1-p)^{(n-1)-(k-1)} \\
&\spaces= np \sum_{0 \le j \le n-1} {n-1 \choose j} p^j (1-p)^{(n-1)-j} \\
&\spaces= np \sum_{0 \le j \le n-1} P(Y=j) \\
&\spaces= np
\end{aligned}
$$

这里 $Y$ 当然服从二项分布 $B(n-1,p)$. 由此立得可视为特殊情况的两点分布之 [期望](./期望.md) $\E(X)=p$. 反过来, 先按定义求 $0\text{-}1$ 分布的 [期望](./期望.md) $\E(X)=p$, 随后利用 [期望](./期望.md) 线性将 [二项分布](./二项分布.md) 分解, 有 $X = \sum_i X_i$, 这里 $X_i$ 当然服从两点分布, 于是 $\E(X)=\sum_i \E(X_i) = np$. 

[二项分布](./二项分布.md) 的 [方差](./方差.md) 也可以按定义 $\E(X^2) - (\E X)^2$ 计算, 但我们把这部分内容放在后面的 [吸收技巧](./吸收技巧.md) 处展示, 其亦可算出 $D(X) = n(n-1)p^2 + np - (np)^2 = np(1-p)$. 但省力些的做法还是将 [二项分布](./二项分布.md) 分解, 算两点分布的方差 $D(X_i) = p(1-p)$, 然后对于 [二项分布](./二项分布.md) $D(X) = \sum_i D(X_i) = np(1-p)$. 

[吸收技巧](./吸收技巧.md#:embed)
