
---
title: 吸收技巧
taxon: exegesis
asref: true
---

$\gdef\spaces#1{~ #1 ~}$
$\gdef\E{\mathbb{E}}$

恒等式 $k \binom{n}{k} = n \binom{n-1}{k-1}$ 可以通过简单地移项证明, 留意 $(n-k)! = ((n-1)-(k-1))!$, 故 $\binom{n}{k} = \frac{n}{k}\binom{n-1}{k-1}$. 现在考虑 $S = \sum_{0 \le k \le n} k^2 {n \choose k} p^k (1-p)^{n-k}$ 这样一个和, 其无法通过直接使用 $k \binom{n}{k} = n \binom{n-1}{k-1}$ 来简化, 但我们可以通过 [降阶乘基表示](./降阶乘基表示.md) 将 $k^2$ 写成 $k(k-1)+k$, 如此 $k(k-1) \binom{n}{k} = n(n-1) \binom{n-2}{k-2}$, 应用之

$$
\begin{aligned}
S
&\spaces= \sum_{0 \le k \le n} (k(k-1) + k) {n \choose k} p^k (1-p)^{n-k} \\
&\spaces= n(n-1) p^2 \sum_{2 \le k \le n} {n-2 \choose k-2} p^{k-2} (1-p)^{(n-2)-(k-2)} + np \\
&\spaces= n(n-1) p^2 \sum_{0 \le j \le n-2} {n-2 \choose j} p^j (1-p)^{(n-2)-j} + np \\
&\spaces= n(n-1)p^2 + np
\end{aligned}
$$

由于含因子 $k(k-1)$, 所以 $k=1$ 时的项为 $0$, 这保证了我们总是可以令 $k \ge 2$. 类似地, 对 $0<m<n$, 利用 [降阶乘基表示](./降阶乘基表示.md) 可以得到 $k^m = \sum_{1 \le i \le m} {m \brace i} (k)_i$, 于是

$$
\sum_{0 \le k \le n} k^m {n \choose k} p^k (1-p)^{n-k} \spaces= \sum_{1 \le i \le m} {m \brace i} (n)_i p^i 
$$

这就是 [二项分布](./二项分布.md) 的 $m$ 阶矩 $\E(X^m)$. 
