
---
title: 降阶乘基变换
taxon: lemma
asref: true
---

$\gdef\spaces#1{~ #1 ~}$

即, 将多项式空间的单项式基转换到降阶乘基

$$
\{k^0, k^1, k^2, \cdots \} \spaces\to \{ (k)_0, (k)_1, (k)_2, \cdots \}
$$

具体每一项的变换由第二类 Stirling 数给出

$$
k^m \spaces= \sum_{1 \le i \le m} {m \brace i} (k)_i
$$

此变换可以处理形如 $\sum_{k} p(k) \cdot \frac{F_k(x)}{k!}$ 的和, 其中 $\sum_k \frac{F_k(x)}{k!}$ 已知, $p(k)$ 是 $k$ 的多项式. 

$$
\def\arraystretch{1.5}
   \begin{array}{c|c}
   k^2 & k+k(k-1) \\ \hline
   k^3 & k + 3k(k-1) + k(k-1)(k-2) \\ \hline
   k^4 & k + 7(k)_2 + 6(k)_3 + (k)_4 \\ \hline
   \vdots & \vdots
\end{array}
$$

其逆则把降阶乘基转换到单项式基

$$
\{ (k)_0, (k)_1, (k)_2, \cdots \} \spaces\to \{k^0, k^1, k^2, \cdots \}
$$

每一项的变换由有符号的第一类 Stirling 数给出

$$
(k)_m \spaces= \sum_{1 \le i \le m} (-1)^{m-i} {m \brack i} k^i
$$

对于升阶乘基, 忽略符号项 $(-1)^{m-i}$ 即可. 
